1- Según el artículo 1.1. de la Constitución, España se constituye en un Estado social y democrático de Derecho, que propugna como valores superiores de su ordenamiento jurídico la libertad, la justicia, la igualdad y:
a) El pluralismo social.
b) El pluralismo legislativo.
c) El pluralismo político.
d) El pluralismo autonómico.
ANSWER: C

2- Según el artículo 168.1 de la Constitución Española ¿qué mayoría se exige en cada Cámara para aprobar la reforma de un artículo del Título II de la Constitución relativo a la Corona?
a) Tres quintos de cada Cámara.
b) Dos tercios de cada Cámara.
c) Tres cuartos de cada Cámara.
d) Cuatro quintos de cada Cámara.
ANSWER: B

3- En virtud del artículo 86.1 de la Constitución Española, las normas provisionales con fuerza de ley que puede dictar el Gobierno, sin autorización previa de las Cortes, en casos de extraordinaria y urgente necesidad, son:
a) Reglamentos.
b) Decretos-leyes.
c) Decretos legislativos.
d) Leyes de bases.
ANSWER: B

4- El artículo 134.1 de la Constitución Española prevé que el examen, enmienda y aprobación de los Presupuestos Generales del Estado corresponde a:
a) El Tribunal de Cuentas.
b) El Ministerio de Economía.
c) El Gobierno.
d) Las Cortes Generales.
ANSWER: D

5- Tal y como establece el artículo 124.4 de la Constitución, el fiscal General del Estado será nombrado por el Rey, oído el Consejo General del Poder Judicial, a propuesta de:
a) El Gobierno.
b) Las Cortes Generales.
c) El Tribunal Constitucional.
d) El Tribunal Supremo.
ANSWER: A

6- Según el artículo 113 de Constitución Española, el Congreso de los Diputados puede exigir la responsabilidad política del Gobierno, a propuesta al menos de la décima parte de los Diputados:
a) Planteando una cuestión de confianza.
b) Adoptando por mayoría absoluta una moción de censura.
c) Planteando interpelaciones y preguntas en las sesiones de control.
d) Nombrando Comisiones de investigación sobre cualquier asunto de interés público.
ANSWER: B

7- Según el artículo 97 de la Constitución Española, ¿quién dirige la Administración militar y la defensa del Estado de acuerdo con la Constitución y las leyes?
a) El Gobierno.
b) El Congreso de los Diputados.
c) El Rey.
d) El Consejo de Estado.
ANSWER: A

8- La Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno, en su artículo 11 regula el acceso al cargo de los miembros del Gobierno estableciendo como requisitos: ser español, mayor de edad, disfrutar de los derechos de sufragio activo y pasivo y …
a) Carecer de antecedentes penales.
b) No estar inhabilitado para ejercer empleo o cargo público por sentencia judicial firme.
c) No haber sido condenado por sentencia firme a pena privativa de libertad, aunque ya se haya cumplido la condena.
d) Ser funcionario de carrera del Estado, de las comunidades autónomas o de las entidades locales, perteneciente a Cuerpos clasificados en el Subgrupo A1.
ANSWER: B

9- Conforme al artículo 56.3 de la Constitución de 1978, el Rey como Jefe del Estado goza de la prerrogativa de:
a) Impunidad.
b) Inmunidad.
c) Inimputabilidad.
d) Inviolabilidad.
ANSWER: D

10- Atendiendo a lo dispuesto en la Constitución Española, cabe afirmar que la Administración Pública sirve con objetividad los intereses generales, con sometimiento pleno a la ley y al Derecho, y actúa de acuerdo con los siguientes principios:
a) Eficacia, jerarquía, descentralización, desconcentración y coordinación.
b) Centralización, jerarquía y coordinación.
c) Eficacia, concentración y coordinación.
d) Eficacia, jerarquía, centralización y desconcentración.
ANSWER: A

11- De acuerdo con la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público, para la creación de un órgano administrativo:
a) Es irrelevante que se concrete la dotación de los créditos necesarios para su puesta en marcha y funcionamiento.
b) Es requisito necesario delimitar sus funciones y competencias.
c) Es requisito necesario la aprobación por parte del Consejo de Estado.
d) No es necesario determinar inicialmente la forma de integración en la Administración Pública de que se trate.
ANSWER: B

12- En relación con la asignación de competencias a las Comunidades Autónomas es posible afirmar que, al amparo del artículo 150 de la Constitución Española se podrán dictar las siguientes normas con incidencia competencial:
a) Leyes marco y leyes de bases.
b) Leyes marco, leyes de delegación y transferencia y leyes de armonización.
c) Leyes de bases, leyes de delegación y transferencia y leyes de armonización.
d) Leyes de bases y leyes de armonización
ANSWER: B

13- De acuerdo con la Constitución Española, la reforma de los Estatutos de Autonomía:
a) Debe ser aprobada únicamente por el Senado, como Cámara de representación territorial.
b) Debe ser aprobada únicamente por el Parlamento autonómico correspondiente.
c) Se ajustará al procedimiento establecido en los mismos y requerirá, en todo caso, la aprobación por las Cortes Generales, mediante ley orgánica.
d) Se ajustará al procedimiento establecido en los mismos y requerirá, en todo caso, la aprobación por las Cortes Generales mediante ley ordinaria.
ANSWER: C

14- Según el artículo 2 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público, el sector público institucional se integra, entre otros, por:
a) Las Administraciones de las Comunidades Autónomas.
b) Las entidades de derecho privado vinculadas o dependientes de las Administraciones Públicas.
c) Las Entidades que integran la Administración Local.
d) Las Universidades privadas.
ANSWER: B

15- ¿Qué principio hipotecario, regulado en el artículo 17 de la Ley Hipotecaria de 8 de febrero de 1946, establece que inscrito o anotado preventivamente en el Registro cualquier título traslativo o declarativo del dominio de los inmuebles o de los derechos reales impuestos sobre los mismos, no podrá inscribirse o anotarse ningún otro de igual o anterior fecha que se le oponga o sea incompatible, por el cual se transmita o grave la propiedad del mismo inmueble o derecho real?
a) Principio de inscripción.
b) Principio de prioridad.
c) Principio de fe pública registral.
d) Principio de legitimación registral.
ANSWER: B

16- De acuerdo con el artículo 26 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno, en relación con la elaboración de normas con rango de Ley y reglamentos:
a) Se sustanciará siempre una consulta pública con carácter previo a la elaboración del texto.
b) Su redacción estará precedida de cuantos estudios y consultas se estimen convenientes para garantizar el acierto y la legalidad de la norma.
c) Se recabará necesariamente el dictamen del Consejo de Estado u órgano consultivo equivalente.
d) Será voluntaria la realización de una Memoria del Análisis de Impacto Normativo por parte del centro directivo competente.
ANSWER: B

17- De acuerdo con el artículo 47 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, son nulos de pleno derecho los actos de las Administraciones Públicas:
a) Que lesionen los actos y libertades esenciales.
b) Que sean constitutivos de infracción civil o se dicten como consecuencia de esta.
c) Que tengan un contenido imposible.
d) Que se establezcan de forma expresa en una orden ministerial.
ANSWER: C

18- Según el artículo 4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, se consideran interesados en el procedimiento administrativo:
a) Quienes lo promuevan como titulares de derechos o intereses legítimos individuales o colectivos.
b) Aquellos cuyos intereses legítimos, individuales o colectivos, puedan resultar afectados por la resolución y se personen en el procedimiento, una vez recaída resolución definitiva.
c) Cualquier persona con capacidad de obrar.
d) Quienes no hayan iniciado el procedimiento, y se personen, una vez recaída resolución definitiva.
ANSWER: A

19- De acuerdo con el artículo 14 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, ¿quién estará obligado a relacionarse a través de medios electrónicos con las Administraciones Públicas para la realización de cualquier trámite de un procedimiento administrativo?
a) Los interesados, en cualquier caso.
b) Las personas físicas que quieran presentar un documento en la OEPM.
c) Las personas jurídicas.
d) Las personas físicas que presenten una consulta al Portal de Transparencia.
ANSWER: C

20- Según el artículo 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo común, el plazo para la interposición de un recurso de alzada será:
a) De un mes, si el acto fuera expreso. Transcurrido dicho plazo sin haberse interpuesto el recurso, la resolución será firme a todos los efectos.
b) De dos meses si el acto no fuera expreso.
c) De tres meses si el acto fuera expreso. Transcurrido dicho plazo sin haberse interpuesto el recurso, la resolución será firme a todos los efectos.
d) De dos meses si el acto fuera expreso. Transcurrido dicho plazo sin haberse interpuesto el recurso, la resolución será firme a todos los efectos.
ANSWER: A

21- Conforme al artículo 123 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo común los actos administrativos que pongan fin a la vía administrativa podrán ser recurridos:
a) Mediante recurso de alzada ante el mismo órgano que los hubiera dictado.
b) Mediante recurso extraordinario de revisión ante el órgano superior jerárquico del que los dictó.
c) Potestativamente en reposición ante el mismo órgano que los hubiera dictado o ser impugnados directamente ante el orden jurisdiccional contencioso- administrativo.
d) Mediante recurso extraordinario de revisión ante el órgano superior jerárquico del que los dictó o directamente ante el orden jurisdiccional contencioso-administrativo.
ANSWER: C

22- Conforme al artículo 2 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-administrativa, el orden jurisdiccional contencioso-administrativo conocerá de las cuestiones que se susciten en relación con:
a) Las cuestiones expresamente atribuidas a los órdenes jurisdiccionales civil, penal y social, aunque estén relacionadas con la actividad de la Administración pública.
b) El recurso contencioso-disciplinario militar.
c) Los conflictos de jurisdicción entre los Juzgados y Tribunales y la Administración pública.
d) La protección jurisdiccional de los derechos fundamentales, los elementos reglados y la determinación de las indemnizaciones que fueran procedentes, todo ello en relación con los actos del Gobierno o de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Autónomas, cualquiera que fuese la naturaleza de dichos actos.
ANSWER: D

23- Son principios de la potestad sancionadora según la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público:
a) Legalidad, tipicidad, irretroactividad, prescripción y formalidad.
b) Legalidad, tipicidad, irretroactividad, responsabilidad, prescripción y concurrencia de sanciones.
c) Legalidad, tipicidad, irretroactividad, responsabilidad, concurrencia de sanciones y formalidad.
d) Legalidad, tipicidad, responsabilidad, irretroactividad y formalidad.
ANSWER: B

24- Según el artículo 37 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado, será remitido a las Cortes Generales:
a) Antes del 1 de diciembre del año anterior al que se refieran.
b) Antes del 1 de octubre del año anterior al que se refieran.
c) Antes del 31 de diciembre del año anterior al que se refieran.
d) Antes del mes de diciembre del año al que se refieran.
ANSWER: B

25- De conformidad con el artículo 30 de la Ley Orgánica 2/1982, de 12 de mayo, del Tribunal de Cuentas, los Consejeros de Cuentas serán designados:
a) Por el Fiscal General del Estado, previo debate en las Cortes Generales que propondrán seis consejeros, tres por el Congreso de los Diputados y tres por el Senado, mediante votación por mayoría de tres quintos de cada una de las Cámaras.
b) Por el Consejo de Ministros reunido en pleno, oído el presidente del Congreso.
c) A propuesta del Fiscal General del Estado, seis por las Cortes Generales y seis por el Consejo de Ministros.
d) Por las Cortes Generales, seis por el Congreso de los Diputados y seis por el Senado, mediante votación por mayoría de tres quintos de cada una de las Cámaras.
ANSWER: D

26- De conformidad con el artículo 16 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, los contratos de adquisición de programas de ordenador desarrollados a medida tendrán la consideración de:
a) Contrato de suministros.
b) Contrato de concesión de servicios.
c) Contrato de consultoría y asistencia.
d) Contrato de servicios.
ANSWER: D

27- El artículo 133 de la Constitución Española determina que la potestad originaria para establecer tributos corresponde:
a) Al Estado mediante Ley y reglamentos de desarrollo; a las Comunidades Autónomas y a las Entidades Locales mediante disposiciones de carácter reglamentarios.
b) Al Estado y a las Comunidades Autónomas mediante Ley y a las Entidades Locales mediante sus propias ordenanzas locales.
c) Exclusivamente al Estado mediante Ley.
d) Al Estado y a las Comunidades Autónomas mediante Ley estatal y autonómica respectivamente.
ANSWER: C

28- El artículo 134 de la Constitución Española establece, en relación con los beneficios fiscales que afecten a los tributos del Estado, que:
a) Pueden ser modificados por el Gobierno, en cualquier caso.
b) Pueden modificarse por las Comunidades Autónomas mediante Ley o las Entidades Locales mediante ordenanzas locales.
c) Su importe se consignará en los Presupuestos Generales del Estado.
d) Deben establecerse por medio de Real Decreto aprobado por el pleno del Consejo de Ministros.
ANSWER: C

29- Conforme establece el artículo 2 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, las Tasas son los tributos:
a) Cuyo hecho imponible consiste en la utilización privativa o el aprovechamiento especial del dominio público, la prestación de servicios o la realización de actividades en régimen de derecho público.
b) Cuyo hecho imponible consiste en la obtención por el obligado tributario de un beneficio o de un aumento de valor de sus bienes como consecuencia de la realización de obras públicas o del establecimiento o ampliación de servicios públicos.
c) Exigidos sin contraprestación cuyo hecho imponible está constituido por negocios, actos o hechos que ponen de manifiesto la capacidad económica del contribuyente.
d) Que se aplican sobre una manifestación indirecta o mediata de la capacidad económica.
ANSWER: A

30- Indique cuál de los siguientes es un impuesto indirecto:
a) El Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones.
b) El Impuesto sobre el Patrimonio.
c) El Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados.
d) El Impuesto sobre Sociedades.
ANSWER: C

31- El artículo 87.2 del Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto Básico del Empleado Público, establece, en relación con los funcionarios de carrera en situación de servicios especiales, que:
a) El tiempo que permanezcan en tal situación no se les computará a efectos de ascensos, trienios y derechos en el régimen de Seguridad Social que les sea de aplicación.
b) El tiempo que permanezcan en tal situación se les computará a efectos de ascensos, reconocimiento de trienios, promoción interna y derechos en el régimen de Seguridad Social que les sea de aplicación.
c) Percibirán las retribuciones complementarias del puesto o cargo que desempeñen y las retribuciones básicas correspondientes al grupo al que este adscrito su Cuerpo o Escala.
d) Percibirán las retribuciones que les correspondan como funcionarios de carrera y no las del puesto o cargo que desempeñen.
ANSWER: B

32- De las siguientes afirmaciones sobre el Derecho de la Unión Europea, elija la opción CORRECTA:
a) Las directivas y los reglamentos no pueden tener efecto directo.
b) Las directivas solo tienen efecto directo cuando lo exige un reglamento de la Unión.
c) Las recomendaciones no tienen carácter vinculante.
d) Las decisiones son opcionales en todos sus elementos para los Estados Miembros a los que va dirigida.
ANSWER: C

33- Según el Estatuto Básico del Empleado Público, ¿cuál de los siguientes grupos no tiene la consideración de empleado público?
a) Personal eventual.
b) Personal directivo profesional.
c) Personal interino.
d) Personal laboral.
ANSWER: B

34- Según el artículo 62.1 del Estatuto Básico del Empleado Público, ¿Cuándo se adquiere la condición de funcionario de carrera?
a) Basta con la superación del proceso selectivo.
b) En el momento en el que el titular de la jefatura del Estado procede a la expedición del título.
c) Una vez que se toma posesión en el plazo legalmente establecido.
d) Cuando se supera, si lo hubiera, el proceso selectivo.
ANSWER: C

35- ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA?
a) El Banco Europeo de Inversiones es el encargado de establecer la política monetaria en el ámbito de la Unión Europea.
b) El Banco Central Europeo aplica la política económica solo en el ámbito de los países de la zona Euro.
c) El Parlamento Europeo es el órgano que tiene la potestad legislativa exclusiva dentro de la Unión Europea.
d) En el procedimiento legislativo ordinario, la iniciativa legislativa le corresponde a la Comisión Europea.
ANSWER: D

36- Elija la opción CORRECTA:
a) El principio de reutilización de sistemas y aplicaciones propiedad de la Administración es una recomendación dirigida a los altos cargos.
b) El principio de reutilización de sistemas y aplicaciones propiedad de la Administración es una exigencia legal que obliga a reutilizar total o parcialmente las soluciones disponibles en la Administración.
c) Las Administraciones Públicas no pueden negarse a facilitar a otras aplicaciones o utilidades desarrolladas por sus servicios.
d) Antes de adquirir mobiliario nuevo se debe pedir prestado a otro departamento ministerial.
ANSWER: B

37- En virtud del artículo 14 del RD 365/1995 de 10 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento de Situaciones Administrativas de los Funcionarios Civiles de la Administración General del Estado, ¿qué le sucedería a un funcionario o funcionaria de la Administración General del Estado que, habiendo finalizado su excedencia por cuidado de hijos, no hubiera solicitado en tiempo y forma el reingreso al servicio activo?:
a) Perdería automáticamente su condición de funcionario o funcionaria.
b) Cometería una falta disciplinaria leve y sería sancionado con una retención de haberes en la primera nómina tras su reincorporación.
c) Sería declarado de oficio en la situación de excedencia voluntaria por interés particular.
d) Sería reincorporado de oficio a un puesto de trabajo dos niveles inferiores al que tuviera consolidado.
ANSWER: C

38- De acuerdo con lo determinado en la Constitución Española y la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la información pública y buen gobierno, en relación con el derecho de acceso a la información pública:
a) Se trata de un derecho fundamental, que ha de ser regulado por Ley Orgánica y que obliga a todos los poderes públicos.
b) Es un derecho fundamental, que puede ser exigido por la ciudadanía siempre y cuando los tribunales lo permitan.
c) Está regulado por Ley, si bien su ejercicio está limitado por la salvaguarda de la seguridad y defensa del Estado, entre otros aspectos.
d) La denegación del acceso a información pública no puede ser recurrida.
ANSWER: C

39- Elija la opción CORRECTA:
a) Los Tratados de adhesión de los diferentes países que forman parte de la Unión Europea son parte del Derecho de la Unión Europa.
b) La entrada de un país en la Unión Europea se formaliza a través de un acuerdo por escrito con el Consejo Europeo.
c) La Unión Europea es una organización internacional dependiente de la ONU.
d) El Derecho español, por el principio de soberanía nacional, prima sobre el Derecho de la Unión Europea.
ANSWER: A

40- En virtud del artículo 64.2 del RD 364/1995, de 10 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento General de Ingreso del Personal al servicio de la Administración general del Estado y de Provisión de Puestos de Trabajo y Promoción Profesional de los Funcionarios Civiles de la Administración general del Estado, de las siguientes afirmaciones acerca del régimen de provisión de puestos de trabajo en la Administración General del Estado, elija la opción CORRECTA:
a) Las comisiones de servicio tienen una duración de dos años, prorrogables por otro más.
b) Un funcionario o funcionario públicos puede ser sometido a una comisión de servicios de carácter forzoso.
c) La adscripción provisional a otro puesto de trabajo implica la reserva del puesto que se estaba desempeñando.
d) No existe la figura de la adscripción provisional.
ANSWER: B

41- No se considerarán invenciones en el sentido del artículo 4 de la ley 24/2015 de patentes (invenciones patentables):
a) Las recetas de comidas.
b) Los planes, reglas y métodos para el ejercicio de actividades intelectuales.
c) Los procedimientos de clonación de seres humanos.
d) Los procedimientos de obtención de hidrógeno.
ANSWER: B

42- No se tomará en consideración para determinar el estado de la técnica una divulgación de la invención que, acaecida dentro de los seis meses anteriores a la fecha de presentación de la solicitud, haya sido consecuencia directa o indirecta:
a) De un abuso evidente frente al solicitante o su causante.
b) De ventas en comercios mayoristas.
c) De un anuncio de la invención en redes sociales.
d) De ventas en comercios minoristas realizadas por familiares del titular con consentimiento por parte del mismo.
ANSWER: A

43- Según el artículo 15 de la Ley 24/2015 de Patentes, las invenciones realizadas por el empleado o prestador de servicios durante la vigencia de su contrato o relación de empleo o de servicios con el empresario que sean fruto de una actividad de investigación explícita o implícitamente constitutiva del objeto de su contrato pertenecen:
a) Al empleado.
b) Al empresario.
c) El 50% al empleado y el 50% al empresario.
d) Al empleado salvo que en el contrato de prestación de servicios se disponga expresamente lo contrario.
ANSWER: B

44- Si las tasas de solicitud y la tasa por realización del informe sobre el estado de la técnica no hubieran sido abonadas con la solicitud, o no lo hubieren sido en su totalidad:
a) Se tendrá directamente al solicitante por desistido de su solicitud.
b) Se continuará con el procedimiento a la espera de que se abonen las referidas tasas antes de la realización del informe sobre el estado de la técnica.
c) Se continuará el procedimiento sin realizar el informe sobre el estado de la técnica.
d) Se notificará esta circunstancia al solicitante para que realice o complete el pago en el plazo establecido.
ANSWER: D

45- En virtud del artículo 58 de la Ley 24/2015 de Patentes, la patente tiene una duración de:
a) 20 años improrrogables, a partir de la fecha de concesión.
b) 20 años improrrogables, a partir de la fecha de presentación.
c) 20 años prorrogables, a partir de la fecha de concesión.
d) 20 años prorrogables, a partir de la fecha de presentación.
ANSWER: B

46- Según el artículo 68 de la Ley de Patentes, el alcance de la protección de una patente se determina por:
a) La descripción.
b) Los dibujos.
c) Las reivindicaciones.
d) La descripción, los dibujos y las reivindicaciones.
ANSWER: C

47- Con arreglo al artículo 90 de la Ley de Patentes, el titular de la patente está obligado a explotar la invención, por sí o por una persona autorizada por él, mediante su ejecución en España o en el territorio de un Estado miembro de la Organización Mundial del Comercio:
a) De forma que dicha explotación resulte suficiente para abastecer la demanda en el mercado español o en el mercado de un Estado miembro de la Organización Mundial del Comercio.
b) De forma que dicha explotación resulte suficiente para abastecer la demanda en el mercado de cualquier Estado miembro de la Organización Mundial del Comercio.
c) De forma que dicha explotación resulte suficiente para abastecer la demanda en el mercado español.
d) De forma que dicha explotación resulte suficiente para abastecer la demanda en el mercado de la Unión Europea en su conjunto.
ANSWER: C

48- Conforme a la Ley de Patentes, las licencias obligatorias, serán:
a) Exclusivas.
b) No exclusivas.
c) Exclusivas y remuneradas.
d) No exclusivas y no remuneradas.
ANSWER: B

49- En virtud del artículo 108 de la Ley de Patentes 24/2015 NO es una causa de caducidad de la patente:
a) La expiración del plazo para el que hubieren sido concedida.
b) La renuncia del titular.
c) La falta de explotación de la invención en los dos años siguientes a la concesión de la primera licencia obligatoria.
d) La ampliación de la protección conferida por la patente tras la concesión.
ANSWER: D

50- De acuerdo con el artículo 137 de la Ley de Patentes, podrá ser protegido como modelo de utilidad, si cumple con los requisitos legales:
a) Métodos para el ejercicio de actividades intelectuales
b) Una composición química.
c) Una sustancia farmacéutica.
d) Un producto del que resulte alguna ventaja prácticamente apreciable para su uso o fabricación
ANSWER: D

51- Según el artículo 21, relativo a los requisitos de la solicitud, de la Ley 20/2003 de Protección Jurídica del Diseño Industrial, la solicitud deberá contener:
a) Una descripción explicativa de la representación del diseño.
b) La clasificación de los productos a los que vaya a aplicarse el diseño conforme a la última versión de la clasificación de dibujos y modelos prevista en el anexo al Acuerdo por el que se establece una clasificación internacional de dibujos y modelos industriales, firmado en Locarno el 8 de octubre de 1968, denominado en lo sucesivo Arreglo de Locarno.
c) Una instancia en la que se solicite el registro del diseño.
d) La reivindicación de prioridad, con las indicaciones que se determinarán reglamentariamente.
ANSWER: C

52- En virtud del artículo 1 de la Ley 20/2003 de Protección Jurídica del Diseño Industrial, se entenderá por diseño:
a) Una solución a un problema técnico planteado.
b) Un signo distintivo.
c) Un conjunto de plantas de un solo taxón botánico del rango más bajo conocido.
d) La apariencia de la totalidad o de una parte de un producto.
ANSWER: D

53- De acuerdo con el artículo 5 «Prohibiciones absolutas» de la Ley 17/2001, de Marcas, no podrán registrarse como marca:
a) Los signos que no puedan representarse gráficamente.
b) Los signos que carezcan de carácter distintivo.
c) Los colores.
d) Los signos que identifiquen a signos ya registrados.
ANSWER: B

54- De acuerdo con el artículo 87 de la Ley 17/2001, de Marcas, se entiende por nombre comercial:
a) El signo o denominación que sirve para dar a conocer al público un establecimiento y para distinguirlo de otros destinados a actividades idénticas o similares.
b) Todo signo susceptible de representación gráfica que identifica a una empresa en el tráfico mercantil y que sirve para distinguirla de las demás empresas que desarrollan actividades idénticas o similares.
c) Todo signo que identifica a una empresa en el tráfico mercantil como sujeto de relaciones jurídicas, y al que, por consiguiente, se le atribuyen unos derechos y obligaciones.
d) Todo signo que sirva para distinguir los productos o servicios que gozan de una determinada calidad debido a su origen geográfico, respecto de aquellos productos o servicios que no la posean.
ANSWER: B

55- ¿Cuál es el plazo que establece el artículo 17, apartado 1, del Real Decreto 687/2002, de 12 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecución de la Ley 17/2001, de 7 de diciembre, de Marcas, para presentar válidamente oposiciones contra el registro de una marca o nombre comercial?
a) Dos meses, a contar desde la fecha de publicación de la solicitud en el «Boletín Oficial de la Propiedad Industrial».
b) Un mes, a contar desde la fecha de publicación de la solicitud en el «Boletín Oficial de la Propiedad Industrial».
c) Dos meses, a contar desde la fecha de publicación del acuerdo de suspenso de forma en el «Boletín Oficial de la Propiedad Industrial».
d) Dos meses, a contar desde la fecha de publicación del acuerdo de suspenso de fondo en el «Boletín Oficial de la Propiedad Industrial».
ANSWER: A

56- ¿Cuál de las siguientes opciones está expresamente incluida dentro del objeto de la propiedad industrial, según el artículo 1, apartado 2, del Convenio de la Unión de París para la Protección de la Propiedad Industrial?:
a) El nombre comercial.
b) Las topografías de productos semiconductores.
c) Las variedades vegetales.
d) La publicidad engañosa.
ANSWER: A

57- Son beneficiarios del Convenio de la Unión de París para la Protección de la Propiedad Industrial:
a) Los nacionales de cada uno de los países de la Unión, con exclusión de todos los que no cumplan ese requisito.
b) Los nacionales de cada uno de los países de la Unión, asimilándose a ellos los nacionales de países que no forman parte de la Unión que estén domiciliados en el territorio de alguno de los países de la Unión.
c) Los nacionales de cada uno de los países de la Unión y todos aquellos a los que cada país parte de la Unión desee extender la protección.
d) El Convenio deja al arbitrio de cada Parte Contratante el determinar quiénes son beneficiarios de sus disposiciones.
ANSWER: B

58- El Convenio que establece la Organización Mundial de la Propiedad Industrial (OMPI):
a) Fue firmado en París el 20 de marzo de 1883.
b) Fue firmado en Estocolmo el 14 de julio de 1967.
c) Fue firmado en Madrid el 14 de septiembre de 1977.
d) Fue firmado en Ginebra, el 28 de septiembre de 1980.
ANSWER: B

59- En relación con el Tratado PCT, la Oficina Española de Patentes y Marcas (OEPM):
a) Puede actuar en calidad de Administración encargada de la Búsqueda Internacional desde el año 2003.
b) Puede actuar en calidad de Administración encargada de la Búsqueda Internacional desde el año 1995.
c) Puede actuar en calidad de Administración encargada de la Búsqueda Internacional desde el año 1989.
d) No puede actuar como Administración encargada de la Búsqueda Internacional por carecer de competencias para ello.
ANSWER: B

60- En virtud del artículo 13 del Reglamento (ce) n° 1610/96 del Parlamento Europeo y del Consejo de 23 de julio de 1996 por el que se crea un certificado complementario de protección para los productos fitosanitarios, el certificado surtirá efectos:
a) En cualquier momento de la vida de la patente.
b) En cualquier momento de la vida de la patente, previa petición del titular.
c) Cuando expire el periodo de validez legal de la patente base.
d) Cuando comience el periodo de validez legal de la patente base.
ANSWER: C

61-. Según el Real Decreto 4/2010, de 8 de enero, por el que se regula el Esquema Nacional de Interoperabilidad en el ámbito de la Administración Electrónica, en lo relativo al uso de estándares señala que:
a) Sólo se usarán estándares aprobados por la International Standard Organization (ISO).
b) Sólo se usarán estándares aprobados por la Comisión Europea.
c) Se usarán exclusivamente estándares abiertos.
d) Se usarán estándares abiertos, así como, en su caso y de forma complementaria, estándares que sean de uso generalizado por los ciudadanos.
ANSWER: D

62- ¿Cuál de las siguientes Normas Técnicas de Interoperabilidad es VERDADERA?:
a) Eliminación de documentos electrónicos.
b) Protocolos de intermediación de datos.
c) Requisitos de dispositivos de comunicaciones.
d) Transmisión de información confidencial entre altos cargos.
ANSWER: B

63- En el contexto de equipamiento hardware, el acrónimo NVMe significa:
a) Native Virtual Machine Extension.
b) Nested Vertical Monitor Enclosure.
c) Neutral Virtual Machine Environment.
d) Non-Volatile Memory Express.
ANSWER: D

64- Indique cuál de las siguientes afirmaciones es VERDADERA respecto a los estándares IEEE 802:
a) IEEE 802.3 define los estándares de redes cableadas Ethernet.
b) IEEE 802.8 define los estándares de redes inalámbricas WiFi.
c) IEEE 802.11 define el estándar de red inalámbrica Bluetooth.
d) IEEE 802.16 define el estándar de red personal Token ring.
ANSWER: A

65- ¿Cuál es el tamaño de una dirección en IPv6?:
a) 32 bits.
b) 64 bits.
c) 128 bits.
d) 256 bits.
ANSWER: C

66- En el contexto de aplicaciones móviles, se denomina aplicación híbrida a la que:
a) Utiliza almacenamiento en el dispositivo y en la nube.
b) Emplea más de un lenguaje de programación.
c) Permite ejecutarse en varias versiones del mismo sistema operativo.
d) Se desarrolla el contenido empleando tecnología web y se visualiza mediante vistas nativas empleando la tecnología del dispositivo.
ANSWER: D

67- En relación con la seguridad de las redes, un ataque distribuido de denegación de servicio (DDoS) se basa principalmente en:
a) Distribuir un contenido muy grande desde un servidor para que se desborde la memoria reservada de este para la recepción, y permita ejecutar un código arbitrario incluido en el contenido.
b) Realizar un número elevado de peticiones a un mismo servidor, desde varios servidores atacantes, para provocar que el servidor atacado no pueda responder a todas las peticiones entrantes.
c) Enviar correos electrónicos masivos, en cuyo contenido se incluye una dirección web falsa, que simula ser una página web reconocida.
d) Realizar llamadas telefónicas desde números de teléfonos desconocidos, suplantando la identidad del administrador de la red.
ANSWER: B

68- RADIUS es una tecnología empleada en:
a) Acceso remoto a redes de comunicaciones.
b) Distribución de carga de máquinas virtuales.
c) Medición de potencia de señales inalámbricas.
d) Redundancia de datos en disco.
ANSWER: A

69- Al elemento que gestiona las máquinas virtuales que se ejecutan en un servidor se
le denomina:
a) Balanceador.
b) Enrutador.
c) Hipervisor.
d) Monitor.
ANSWER: C

70- ¿Cuál de los siguientes es un formato electrónico de imágenes, utilizado habitualmente en la digitalización de imágenes y documentos?
a) FLAC.
b) OpenType.
c) SCSI.
d) TIFF.
ANSWER: D

71- La técnica para disponer de versiones frecuentes de una aplicación en desarrollo, empleando herramientas automatizadas de compilación y pruebas, se denomina:
a) Desarrollo en cascada.
b) Integración continua.
c) Patrón de diseño.
d) Programación orientada a objetos.
ANSWER: B

72- Los sistemas de identificación electrónica de los interesados en los procedimientos administrativos se definen:
a) En el artículo 4 de la Ley 59/2003, de 19 de diciembre, de firma electrónica.
b) En el artículo 9 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.
c) En el artículo 46 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público.
d) En el artículo 15 de la Ley 11/2022, de 28 de junio, General de Telecomunicaciones.
ANSWER: B

73- La herramienta del CCN-CERT para el análisis y gestión de riegos en tecnologías de información se llama:
a) CLARA.
b) INES.
c) LUCIA.
d) PILAR.
ANSWER: D

74- Dentro del proyecto OWASP (Open Web Application Security Project), la publicación de los riesgos de seguridad más importantes en aplicaciones web se llama:
a) OWASP AAA.
b) OWASP Favourite attacks.
c) OWASP Most wanted.
d) OWASP Top ten.
ANSWER: D

75- El organismo adscrito al Centro Nacional de Inteligencia (CNI) encargado de la seguridad de los sistemas de las tecnologías de la información de la Administración se denomina:
a) Centro Criptológico Nacional (CCN).
b) Centro Nacional de Protección de Infraestructuras Críticas (CNPIC).
c) Centro Operativo de Ciberseguridad (COCS).
d) Instituto Nacional de Ciberseguridad (INCIBE).
ANSWER: A

76- En las estrategias de continuidad de negocio, para la recuperación de sistemas de información ante desastre, los dos principales análisis que se han de realizar son:
a) El análisis coste-beneficio y el análisis de retorno de la inversión.
b) El análisis de patrones y el análisis de tiempos de recuperación.
c) El análisis de riesgo y el análisis de impacto de negocio.
d) El análisis diferencial y el análisis de factores externos.
ANSWER: C

77- El sistema que permite a cualquier ciudadano acceder a un área personal con su información de las relaciones con la Administración General del Estado es:
a) AutenticA.
b) Carpeta Ciudadana.
c) Portal Funciona.
d) Portal de Transparencia.
ANSWER: B

78- Según la norma WCAG 2.0 de accesibilidad, los requisitos que se deben cumplir para que un sitio web sea accesible se denominan:
a) Criterios de conformidad.
b) Medidas de seguridad.
c) Niveles de compatibilidad.
d) Requisitos de validación.
ANSWER: A

79- La Orden PRE/2971/2007, de 5 de octubre, sobre la expedición de facturas por medios electrónicos cuando el destinatario de las mismas sea la Administración General del Estado, define el formato de factura electrónica denominado:
a) e-Invoice.
b) e-Recibo.
c) e-Ticket.
d) Facturae.
ANSWER: D

80- En el marco de los modelos de integración continua, la herramienta Selenium se utiliza para:
a) Control de versiones de código fuente.
b) Definición y ejecución de pruebas automatizadas en entornos web.
c) Despliegue automatizado de aplicaciones en contenedores.
d) Inspección de calidad del código fuente.
ANSWER: B

81- En relación con la tecnología data stream indique cuál de las siguientes NO es una característica de los sistemas que implementan dicha tecnología:
a) Alta disponibilidad
b) Rendimiento de datos que el sistema es capaz de ingerir
c) Durabilidad de los datos y tolerancia a fallos.
d) Alta latencia
ANSWER: D

82- Elija el ámbito en el que se encuadran TSL, SSL, E2EE y TOR:
a) Lenguajes de programación
b) Ciclos de vida de desarrollo
c) Cifrado de comunicaciones
d) Frameworks para el desarrollo de aplicaciones
ANSWER: C

83- Una de las fases genéricas en los procesos de desarrollo de software es el mantenimiento. El mantenimiento a su vez se desglosa en diferentes tipologías, indique cuál de los siguientes tipos NO es uno de ellos:
a) Mantenimiento Correctivo
b) Mantenimiento Selectivo
c) Mantenimiento Evolutivo
d) Mantenimiento Adaptativo
ANSWER: B

84- Indique cuál de los siguientes lenguajes del SGBD (Sistema de Gestión de Bases de Datos) se utiliza para especificar el esquema de la base de datos, las vistas de los usuarios y las estructuras de almacenamiento:
a) DDL
b) DML
c) DTD
d) DCL
ANSWER: A

85- Indique cuál de los siguientes procesos de la metodología MÉTRICA v3 es aquel cuyo objetivo es estudiar las necesidades y proponer una solución a corto plazo, basada en los criterios económicos, técnicos, legales y operativos.
a) Diseño del Sistema de Información (DSI)
b) Estudio de Viabilidad del Sistema (EVS)
c) Análisis del Sistema de Información (ASI)
d) Construcción del Sistema de Información (CSI)
ANSWER: B

86- Indique cuál de las siguientes opciones es CORRECTA, ITIL es:
a) Una interfaz de acceso universal a datos: BBDD, ficheros, Exchange, Directorios…
b) Un conjunto de conceptos y buenas prácticas para la gestión de servicios de tecnologías de la información
c) Un protocolo de comunicaciones
d) Un framework de desarrollo
ANSWER: B

87- Indique qué metodología de las siguientes se ajusta a la descripción “Es una metodología ágil de desarrollo de software, definida como un conjunto de labores grupales para la consecución de un objetivo”:
a) LEAN
b) CMMI
c) SCRUM
d) CCPM
ANSWER: C

88- Indique cuál de las siguientes es la capa más baja de la Pirámide de la Nube:
a) SaaS
b) PaaS
c) IaaS
d) BaaS
ANSWER: C

89- Según el manifiesto ágil (Agile manifesto) las metodologías ágiles constan de 12 principios, identifique cuál de los siguientes es uno de ellos:
a) La documentación, la negociación contractual y los planes son lo primero
b) El software funcionando es la medida principal de progreso.
c) Se pone el plan por encima de la capacidad para hacer cambios
d) No aceptamos que los requisitos cambien en etapas tardías del desarrollo
ANSWER: B

90- SOA se refiere a:
a) La definición de la arquitectura corporativa y los procesos que permiten a los Sistemas de Información desarrollar y desplegar funcionalidades de negocio rápidamente
b) Un sistema audiovisual y multimedia
c) Un lenguaje de “scripting” basado en objetos no tipado y ligero
d) La técnica de encriptar los bloques de datos en el almacenamiento para mejorar
la seguridad de los datos en entornos virtuales.
ANSWER: A

91- En relación con el desarrollo Java, indique cuál de las siguientes define un applet:
a) Es un programa desarrollado en Java cuyo objetivo es proporcionar funcionalidad avanzada a una página web.
b) Es un fichero que almacena información diversa acerca de los ficheros incluidos en el paquete JAR.
c) Es un formato utilizado para empaquetar varios módulos y desplegarlos en un servidor de aplicaciones web.
d) Es un compilador y depurador de errores.
ANSWER: A

92- En relación con el desarrollo Java, Indique cuál de las siguientes opciones describe los Enterprise JavaBeans:
a) Son especificaciones Java EE (JSF 2.0 - JSR-314) para el desarrollo de interfaces de usuario basadas en componentes en aplicaciones web Java.
b) Son componentes web desarrollados en Java y utilizados para generar contenido dinámico: clases Java que extienden la interfaz HttpServlet y que son invocadas a través de una URL.
c) Son entornos de desarrollo integrados compuestos por un conjunto de herramientas de programación.
d) Son componentes de servidor que encapsulan la lógica de negocio de una aplicación y se pueden ejecutar de forma distribuida.
ANSWER: D

93- En relación con el leguaje SQL, indique cuál de las siguientes palabras clave NO es un componente de la sintaxis de una sentencia SELECT
a) WHERE
b) GROUP BY
c) HAVING
d) ALTER
ANSWER: D

94- En relación con el lenguaje SQL, seleccione cuál de las siguientes afirmaciones es verdadera:
a) Delete se emplea para el borrado de datos y forma parte del DDL
b) Truncate se emplea para el borrado de datos y forma parte del DML
c) Commit confirma todas las sentencias DML previamente ejecutadas y que aún no habían sido ni confirmadas ni rechazadas dentro de una transacción.
d) Rollback da marcha atrás a una serie de operaciones DDL.
ANSWER: C

95- Indique cuál de las siguientes opciones es un framework de tecnología web:
a) Python
b) PHP
c) Maverick
d) ODBC
ANSWER: C

96- En relación con la gestión de configuración y versiones, indique cuál de las siguientes opciones NO se refiere a una herramienta de gestión de versiones:
a) SVN
b) CMMI
c) Git
d) Mercurial
ANSWER: B

97- Responsive web design se define como:
a) Un Protocolo seguro de Transferencia de hipertexto
b) Un conjunto de técnicas que permite que la visualización de la página web se adapte al medio a través del cual se está accediendo y visualizando.
c) Un lenguaje de marcado que permite describir información o contenido de forma completamente separada de su presentación o formato
d) Una API que proporciona un conjunto estándar de objetos para representar documentos HTML y XML
ANSWER: B

98- En relación al prototipado indique cuál de las siguientes premisas es FALSA:
a) Tiene como objetivo demostrar conceptos, probar opciones de diseño e informarse más sobre el problema y sus posibles soluciones.
b) Mejora de la usabilidad del sistema, mejor concordancia entre el sistema y las necesidades del usuario.
c) Implica un mayor coste del proyecto
d) El modelo en espiral es uno de los modelos de ciclo de vida relacionados con el prototipado.
ANSWER: C

99- Indique cuál de los siguientes NO es un estándar asociado a los procesos de negocio:
a) BPMN
b) XPDL
c) SVN
d) BPEL
ANSWER: C

100- En el contexto de calidad del diseño, Fan-Out se define como:
a) El número de subordinados inmediatos de un módulo. Se usa como medida de complejidad.
b) Un paradigma de programación que permite una adecuada modularización de las aplicaciones y posibilita una mejor separación de responsabilidades.
c) La representación física del lugar en el que están almacenados los datos del sistema.
d) Una herramienta para modelar los módulos de un sistema y sus relaciones.
ANSWER: A

1- [RESERVA] Conforme a la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público, puede afirmarse que:
a) La titularidad y el ejercicio de las competencias atribuidas a los órganos administrativos nunca podrán ser desconcentradas en otros.
b) La competencia es renunciable con carácter general.
c) La delegación de competencias, las encomiendas de gestión, la delegación de firma y la suplencia suponen una transferencia de la titularidad de la competencia
d) Los órganos de las diferentes Administraciones Públicas podrán delegar el ejercicio de las competencias que tengan atribuidas en otros órganos de la misma Administración, o en los Organismos públicos o Entidades de Derecho Público vinculados o dependientes de aquéllas
ANSWER: D

2- [RESERVA] Las sociedades mercantiles estatales:
a) Aunque no ostentan funciones de autoridad, quedan sometidas exclusivamente a las normas de Derecho Público
b) En las adjudicaciones de contratos deben aplicar lo previsto en la normativa reguladora de los contratos celebrados con el Sector Público cuando se cumplan los presupuestos dispuestos en la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público
c) Quedan sometidas en su actuación exclusivamente a las normas de Derecho Privado.
d) No pueden existir con arreglo al ordenamiento jurídico español.
ANSWER: B

3- [RESERVA] Conforme al artículo 48 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, los actos de la Administración son anulables cuando:
a) Presenten cualquier defecto de forma.
b) Sean contrarios a la opinión del Presidente del Gobierno.
c) Sean contrarios a intereses particulares.
d) Incurran en cualquier infracción del ordenamiento jurídico, incluso la desviación de poder.
ANSWER: D

4- [RESERVA] En relación con el Real Decreto 311/2022, de 3 de mayo, por el que se regula el Esquema Nacional de Seguridad, señale la respuesta VERDADERA:
a) Cada administración pública contará con una política de seguridad formalmente aprobada por el órgano competente.
b) En la Administración General del Estado, existirá una única política de seguridad, que aprobará la persona titular del Ministerio de Transformación Digital y Función Pública.
c) La persona titular del Ministerio de Política Territorial aprobará la política de seguridad de las Comunidades Autónomas.
d) El Real Decreto 311/2022 no hace referencia a la política de seguridad de las administraciones públicas
ANSWER: A

5- [RESERVA] El órgano de contratación del Sistema Estatal de Contratación Centralizada es:
a) La Dirección General de Patrimonio del Estado.
b) La Junta Consultiva de Contratación Pública del Estado.
c) La Junta de Contratación Centralizada.
d) La Oficina Independiente de Regulación y Supervisión de la Contratación.
ANSWER: C

6- [RESERVA] Indique cuál de las siguientes opciones se identifica con una tecnología que aglutina capacidades de súper-computación, mediante la conexión en red de multitud de computadoras permite acceder a grandes capacidades de computación sin invertir en costosos súper-computadores:
a) GRID
b) SOAP
c) ODBC
d) REST
ANSWER: A

7- [RESERVA] Indique cuál de los siguientes NO es uno de los principios de Entrega Continua:
a) Incorporar la calidad intrínsecamente en el proceso de construcción (Build quality in)
b) Trabajar en lotes grandes.
c) Los ordenadores realizan tareas repetitivas, las personas resuelven problemas.
d) Todos son responsables
ANSWER: B

8- [RESERVA] En virtud del artículo 11 del Tratado de Cooperación de Patentes, cuál de la siguiente información NO es necesaria en la solicitud para obtener fecha de presentación:
a) Una parte que, a primera vista, parezca ser una o varias reivindicaciones.
b) Una parte que, a primera vista, parezca ser una descripción.
c) La designación de un Estado contratante por lo menos.
d) Una parte que, a primera vista, parezca ser un dibujo o una secuencia biológica.
ANSWER: D

9- [RESERVA] El sistema de patente unitaria europea entró en vigor en fecha:
a) 1 de junio de 1970.
b) 1 de junio de 1883.
c) 1 de junio de 2023.
d) 1 de junio de 2000.
ANSWER: C

10- [RESERVA] De acuerdo con el artículo 4 del Convenio de la Unión de Paris, el plazo de prioridad de una solicitud de dibujo o modelo industrial, que haya sido depositada regularmente en uno de los países de la Unión, será de:
a) 12 meses.
b) 6 meses.
c) 24 meses.
d) 8 meses.
ANSWER: B